
今天，计算机科学一词是一个非常广泛的概念。尽管如此，在本书里，我们将其定义为“和计算机有关的问题”。本章首先阐述什么是计算机，接着探索和计算机直接相关的一些问题。首先我们将计算机看成一个图灵模型，这是从数学上和哲学上对计算机的定义。然后，阐述当今的计算机是如何建立在冯·诺伊曼模型基础上。最后介绍计算机这一改变文明的装置的简明历史。


Alan Turing在1937年首次提出了一个通用计算设备的设想。他设想所有的计算都能在一个中特殊的机器上执行，这就是现在所说的图灵机。尽管图灵对这样一种机器进行了数学上的描述，但他还是更有兴趣关注计算的哲学定义，而不是建造一台真是的机器。他将该模型建立在人们进行计算过程的行为上，并将这些行为i抽象到用于计算的机器的模型中，这才真正改变了世界。


在讨论图灵模型之前，让我们把计算机定义成一个数据处理器。依照这种定义，计算机就可以被看作是一个接受输入数据、处理数据并产生输出数据的黑盒。尽管这个模型能够体现现代计算机的功能，但是他的定义还是太宽泛。按照这种定义，也可以认为便携式计算器是计算机。

另一个问题是这个模型并没有说明它处理的类型以及是否可以处理一种以上的类型。换句话说，它并没有清楚地说明基于这个模型的机器能够完成操作的类型和数量。它是专用机器还是通用机器呢？


这种模型可以表示为一种设计用来完成特定人物的专用计算机，比如用来控制建筑物温度或汽车油料使用。尽管如此，计算机作为一个当今使用的术语，是一种通用的机器，它可以完成各种不同的工作。这表明我们需要该模型改变为图灵模型来反映当今计算机的实现。

图灵模型是一个适用与通用计算机的更好模型。该模型添加了一个额外的元素——程序到不同的计算机器中。程序是用来告诉计算机对数据进行处理的指令集合。

在这个图灵模型中，输入数据是依赖来两个方面因素的结合作用：输入数据和程序。对于相同的数据输入，如果改变程序，则可以产生不同的输出。类此地，对于同样的程序，如果改变输入数据，其输出结果也将不同。最后，如果输入数据和程序保持不变，输出结果也将不变。让我们看看下面三个示例。

通用图灵集是对现代计算机的首次描述，该机器只要提供了和是的程序就能做任何运算。可以证明，一台很强大的计算机和通用图灵机一样能进行同样的运算。我们所需要的仅仅是为这两者提供数据以及用于描述如何做运算的程序。实际上。通用图灵机能做任何可计算的运算。

基于通用图灵机建造的计算机都是在存储器中存储数据。在1944～1945年期间，冯·诺依曼指出，鉴于程序和数据在逻辑上是相同的，因此程序也能存储在计算机的存储器中。

基于冯·诺依曼模型建造的计算机分为4个子系统：存储器、算术逻辑单元、控制单元和输入/输出单元。

存储器是用来存储的区域，在计算机的处理过程中存储器用来存储数据和程序，我们将在这一章后边讨论存储数据和程序的原因。

算术逻辑单元是用来进行计算和逻辑运算的地方。如果是一台数据处理计算机，它应该能够对数据进行算术运算。当然它也应该可以对数据进行一系列逻辑运算，正如我们将在第4章看到的那样。

控制单元是对存储器、算术逻辑单元、输入/输出等子系统进行控制的单元。

输入子系统负责从计算机外部接收输入数据和程序；输入子系统负责将计算机的处理结果输出到计算机外部。输入/输出子系统的定义相当广泛，它们还包含辅助存储设备，例如，用来存储处理所需的程序和数据的磁盘和磁带等。当一个磁盘用于存储处理后的输出结果，我们一般就可以认为它是输出设备，如果从该磁盘上读取数据，则该磁盘就被认为是输入设备。

冯·诺依曼模型中要求程序必须存储在内存中。这和早期只有数据才存储在存储器中的计算机结构完全不同。完成某一任务的程序是通过操作一系列的开关或改变其配线来实现。

现代计算机的存储单元用来存储程序及其响应数据。这意味着数据和程序应该具有相同的格式，这是因为他们都存储在存储器中。实际上它们都是以位模式存储在内存中的。

冯·诺依曼模型中的一段程序是由一组有限的指令组成。按照这个模型，控制单元从内存中提取一条指令，解释指令，接着执行指令。换句话说，指令就一条接着一条地顺序执行。当然，一条指令可能会请求控制单元以便跳转到其前面或后面的指令去执行，但是这并不意味着指令没有按照顺序来执行。指令的顺序执行是基于冯·诺依曼模型的计算机初始条件。当今的计算机以最高的顺序来执行程序。

我们可以认为计算机由三大部分组成：计算机硬件、数据和计算机软件。

冯·诺依曼模型清楚地将一台计算机定义为一台数据处理机。它接受输入数据，处理并输出相应的结果。

冯·诺依曼模型并没有定义数据如何存储在计算机中。如果一台计算机是一台电子设备，最好的数据存储方式应该是电子信号，例如以电子信号的出现和消失的的定方式来存储数据，这意味着一台计算机可以以两种状态之一的形式存储数据。

显然，在日常使用的数据并不是以两种状态之一的形式存在，例如，我们数字系统中使用的数字可以是0～9十种状态中的任何一个。但是你不能将这类信息存储到计算机内部，除非将这类信息转换成另一种只使用两种状态的系统。同样，你也需要处理其他类型的数据，它们同样也不能直接存储到计算机中，除非将它们转变成合适的形式。

尽管数据只能以一种形式存储在计算机内部，但在计算机外部却可以表现为不同的形式。另外，计算机开创了一门新兴的研究领域——数据组织。在将数据存储到计算机之前，能否有效地将数据组织成不同的实体和格式？如今，数据并不是按照杂乱无章的次序来组织信息的。数据被组织成许多小的单元，再由这些小的单元组成更大的单元，等等。

图灵或冯·诺依曼模型的主要特征是程序的概念。尽管早期的计算机并没有计算机存储器中存储程序，但它们还是使用了程序的概念。编程在早期的计算机中体现为系列开关的打开或关闭以及配线的改变。编程在数据世纪开始处理之前是由操作员或工程师完成的一项工作。

在冯·诺依曼模型中，这些程序被存储在计算机的存储器中，存储器中不仅要存储数据，还要存储程序。

这个模型还要求程序必须是有序的指令集。每一条指令操作一个或者多个数据项。因此，一条指令可以改变它前面指令的作用。

也许我们会问为什么程序必须由不同的指令集组成，答案是重用性。如今，计算机完成成千上万的任务，如果每一项任务的程序都是相对独立而且和其他程序之间没有任何公用段，编程将会变成意见很困难的事情。图灵模型和冯·诺依曼模型通过仔细地定义计算机可以使用的不同指令集，从而使得编程变得相对简单。程序员通过组合这些不同的指令创建任意数量的程序。每个程序可以是不同指令的不同组合。

要求程序包含一系列指令是的编程变得可能，但也带来了另外一些使用计算机方面的问题。程序员不仅要了解每条指令所完成的任务，还要知道怎样将这些指令结合起来完成一些特定的任务。对于一些不同的问题，程序员首先应该以循序渐进的方式来解决问题，接着尽量找到合适的指令来解决问题。这种按照步骤解决问题的方法就是所谓的算法。算法在计算机科学中起到了重要的作用。

在冯·诺依曼模型中没有定义软件工程，软件工程是指结构化程序的设计和编写。今天，它不仅仅是用来描述完成某一任务的应用程序，还包括程序设计中所要严格遵循的原理和规则。

在计算机发展的演变过程中，科学家们发现有一系列指令对所有程序来说是公用的。如果这些指令只编写一次就可以用于所有程序，那么效率将会大大提高。这样，就出现了操作系统。计算机操作系统最初是为了程序访问计算机部件提供方便的一种管理程序。今天，操作系统所完成的工作远不止这些。
